大東亞戰爭是多個世界再統一 日本人：原以為是正義之戰

有趣的是所謂右派的觀點, 就像大友克洋的著作「戰爭氣氛」右派會打
算成為志願軍幫助中華人民共和國對抗蘇聯, 而他們抱持的理由是「保
護我們文化上的祖國」, 也就是說, 事實上右派的思想跟我們想像中或
者傳媒所聽的, 有段距離.

美國總統 Donald Trump 的名字怎樣譯呢？陶傑使用「杜林普」，不是川普，不是特朗普。不過如果見過越南傳統的興趣群組，會發覺他們用「杜南忠」，怎樣看都完全是漢化譯名。

越南曾經認為天下是二分，自己是南朝，北面是北朝。越南黎聖宗打占城時就說過：「自古夷狄為患中國」，換句話說，現在被稱為越南人的黎聖宗，當時是現在我們所謂中國人，他們是中國，他們攻打的是夷狄。他們也曾經強迫鄰國學習和使用漢字等等，即是現在我們所稱的漢化。

現在我們認知中，越南語不是中文，不是越南地理有變，陸沉、消失了，不是越南過去不同了，而是我們不視越南為中國、中華，越南也不再認為自己是中國。

日本《古事記》完全是漢字，完全是文言文。在書中，當時日本就已有用漢字純粹記音，為我們所熟知的，當數「依邪那崎」、「依邪那美」。日本也有根據六書製造的漢字。現在，我們稱和製漢字為和字，與粵製漢字被稱為粵字情況一樣。日本語完全能以漢字表記，與粵語情況一樣。

日本二字意思是日出之處。日本曾經認為他們是天下日出處，天皇是日出處天子，而西面大陸朝廷統治的範圍是天下日沒處，其天子是日沒處天子。亦有記載早古的大和國已稱自己為中國。

現在人們認知中，日本語不是中文，不是日本陸沉真有發生、日本消失了，不是有藍色狸貓駕駛時光機回到過去改變了日本過去，而是人們已不視日本為中國、中華，日本也不再認為自己是中國或中華。

而韓國的情況，相信很多人早已認知和感受到了，在一堆故事和一堆人推波助瀾的製假故事之中都理解到了。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CultureShock
標題 Re: [亞洲] 有這樣日本人思想嗎?
時間 Fri Nov 7 11:17:57 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《pipalady (劈趴勒娣)》之銘言：
: 因為我去找在日本留學的朋友(一天而已)~~
: 其他天就是順便旅行+玩~~
: 為了省錢就找民宿~~
: 其中有兩天住在千葉縣的民宿~~
: 因為我還蠻外向的~~我都會跟民宿主人聊了起來~~
: 可是這家民宿主人讓我有點尷尬~~
: 就是他一開始以為我是中國人~~
: 因為他以為現在中國跟臺灣是一國的~~
: 所以他就認為我可能像中國人一樣對日本很有敵意吧~~
: 但是聊天之後~
: 我好不容易(因為我日文很破)讓他知道整個臺灣跟中國是不一樣國家
: 台灣人其實不會討厭日本人~(因為他知道台灣以前是日本的殖民地)
: 而且台灣人也認定自己就是台灣人~~
: 這時老闆知道我不會討厭日本人還跟我說"阿哩嘎鬥"
: 他還跟我鞠躬道歉...說二次大戰日本人侵占臺灣....等
: 我真的傻眼~不曉得要說啥~~只能說"貸舊布"...
: 我不會跟人家提政治~只是這舉動有點讓我傻眼~~@@
: 請問一下～有人有遇過這種日本人嗎?
: P.S.還好老闆也會一些英文~要不然溝通又更難!!

我自己沒發生過這樣的事, 但我不只一次在不同的人身上聽說過這樣
的事情, 根據各方面的記述, 以及我能夠找到網絡上和書本上的資料
, 我會大略的說一下.

首先我們得看看二次世界大戰時的日本是怎樣的, 你可以這樣想像,
二次世界大戰時的日本, 很像現在的中國大陸. 那時候的日本人對於
戰爭是欠缺概念, 但極度強烈的民族主義盛行, 傳媒等都充斥著對行
使武力的期望. 到處都有一些愛國憤青.

對於普羅日本人來說, 他們並非支持戰爭, 但也不會反對戰爭, 他們
對戰爭的態度是遲鈍和冷漠的. 他們感到日本已越來越強, 足以維持
一些世界秩序, 而政府正在做, 到底實際發生甚麼事, 他們沒概念,
只覺得日本政府正在幫亞洲人出頭對抗外國人.

而日本政府為他們帶來的物質生活, 在當時的東亞都比起其他亞洲人
好, 自然他們會覺得日本政府正在做得對.

這是那些會道歉的人大部份會走過的思路, 也就是說, 在戰爭時和戰
爭前, 他們是在一種無知和樂觀的狀態. 傳媒的激進派就是支持戰爭
, 溫和派也是「應該和平, 但去到最後都解決不了就用武力」, 結果
大家都對戰爭這件事看得太兒戲.

接下來在戰爭擴大, 開始影響到民生時, 大家才慢慢醒覺, 但大多都
覺得可以忍受. 直至美國的轟炸機炸來時, 普羅的日本人才開始感受
到這戰爭的真面目, 可是太遲了.

到了這階段, 日本則認為自己是被侵略, 宣傳著一旦戰敗就會全滅的
論調, 讓人的心理又走向另一個極端, 就是全力防守, 因為他們覺得
打輸就是亡國滅種. 因此很多人都沒有考慮戰後的世界會怎樣.

然後一覺醒來, 面對的是被炸至全毀, 被美軍控制, 大家才發覺原來
戰敗了之後, 得面對一個戰後的時代. 那對之前冷漠的日本國民來說
, 是一個相當深刻的教訓, 對現在的老人來說, 這是他們一生人最困
苦時光的共同回憶.

他們茫然地面對一個他們沒想像過要面對的時代[green][b].

[green][b]而他們認識到, 日本由一個擁有臺韓殖民地的東亞強國, 立即下跌為
一個連自主權都沒有被殖民國家. 而美軍容許左派在教育界生存, 令
戰後的教育和傳媒傾注了很多反思聲音.

日本的平民(而不是憤青們)感到自己安全沒有保障, 感到貧困, 沒有
希望, 沒有尊嚴, 但更可怕的是, 他們感覺到他們底下佔領區和前殖
民地的人民, 之前便是過日本現在這樣的生活. 再加上日本本身就彌
漫著佛教信仰的因果報應思想, 日本人覺得這是他們造在殖民地人民
的孽, 而果報則應驗在自己身上.

他們對美軍的態度並不是一致抗拒, 而是相當曖昧就是這樣, 因為自
己也做過同樣的事情, 在感受到美軍的橫蠻時, 一方面對美軍產生反
感, 另一方面卻不斷的懷疑那些前殖民地, 是否對日本人同樣的反感
? 加上日本是一個頗為自閉的國家, 對於那些前殖民地的去向, 他們
根本就不清楚, 別忘了這些人全都是在戰前不關心政治的人. 他們連
日本有幾個殖民地都不知道.

生活了那麼多年, 慢慢的回復和平, 安逸, 可是他們心目中, 日本是
被全世界厭惡的國家, 特別是那些殖民地, 到底是怎樣看日本? 從韓
國, 臺灣到菲律賓, 以及被侵略的中國, 以及和日本打過仗的英美,
這些日本平民從自己是一個大國的幻覺中, 突然下跌到感到自己得罪
了全世界所有人.

所以他們也會解釋自己不知情, 但同時不斷道歉. 韓國和中國的反日
思潮, 在傳媒中不斷出現, 更加深他們這樣的觀念. 他們害怕所有他
們曾佔領過或者交手過的國家, 都有這種想法, 他們的恐懼是源自日
本的自閉傾向.

以及他們對於二戰後的東亞歷史, 並不有很大的概念, 很多人根本就
不知道有文化大革命, 或者不知道文化大革命是甚麼回事. 也不知道
二戰後中國發生甚麼事 (他們常以為二戰前後的中國是同一個政府)
, 事實上很多人對之後發生的事情, 除了日本本土之外, 就只有韓戰
, 越戰, 奧運和香港移交而已. (順帶一提, 他們對幾乎反日情緒是
零的香港, 也是覺得是前殖怡地)

所以他們也不了解為何有些被日本侵略過的人和國家, 恨意會減少,
因為他們日後遭遇更可怕的事情, 只是日本人不知道而已. 很多對日
本比較友善的人或者國家, 並不是日本做的很仁慈, 而是之後遇到的
事情更難受.

罪惡感是一種殘影, 也是一種感情的投射, 戰爭的創傷. 你可以這樣
看, 有一天, 有人叫你按了一個鈕, 按一次, 給你一萬元, 因為錢的
緣故, 你按了很多次.

然後你發覺, 原來那個鈕每按一次, 就會殺死一個人. 你有被受罰,
但你還是能活下來, 有一天, 你見到那些人的家人, 但他不知道你殺
了他的家人, 你如何自處?

不過, 這是只屬於那時代的老人的, 那些戰爭後嬰兒潮的人就不會有
同樣的感受. 所以你想, 遇到的應該是六十歲或以上的.

有機會好好的解釋清楚, 讓他們安心也算是一件好事.

--

原來日本先係祖國

美國總統 Donald Trump 的名字怎樣譯呢？

我哋係習慣用"當撈侵"

上面果篇文狗屁不通，日本人普羅大眾當時係咁諗？ 作者有冇病，打二戰史真係超級敏感，特別係講德國同日本既軍國主義

而家睇番 直頭係正義之戰

日本有今日成就咪又係靠美國

如果當初打贏左又點會好似今日咁西化

所以真係得談笑
無美國日本咪又係垃圾

二戰時期日本軍國主義幾恐怖
其實同依家既中共差唔多
不過經過多年
依家日本已經係出名有修養既地方
中國就變成邪惡軸心國
過多五十年又唔知到非洲定印度了

中國有今日咪又係偷技術
仲衰過人地光明正大用錢買

講到尾無美國
亞洲起碼食多幾百年屎

明治維新嗰時日本已經知要學西方啦哥哥

其實宜家啲日本老人家好慘

學西方唔代表變到現代日本咁
佢地本身學埋侵略性

唔似依家咁低調

係民主化美國帶嚟民主化都要個國家個底好先成功姐，你睇下民主化咗嘅非洲國家會唔會好似日本咁

十分歡迎吹奏現代日本
但唔係當年打杖既日本

如果當年打贏分分鐘打三戰

好撚敏感 咁樣又吹奏，自己睇下入咗美國保護圈下邊個國家彈起得最快，一係咪美國特別錫日本囉 美國最幫到嘅就係日本唔洗國防，全力谷經濟同韓戰特需

打贏嘅話應該好快德國同日本會開波

唔係敏唔敏感既問題
我只係覺得好多人倒果為因
用現代日本去吹奏打杖時既日本

完全唔合邏輯

咁打二戰前嘅日本都唔係垃圾嚟嘅 只能夠引用唔記得邊篇文咁講，甲午加日俄戰爭嘅勝利先會推到日本行二戰不歸路

你認為日本當時嘅普羅大眾有乜想法？佢地嘅想法又如何影響日本政局？

如果無美國，全世界都要食多幾百年屎

咁係點諗呀，講黎聽吓

大學我就讀過日本近代社會，聽過你所謂好敏感嘅軍國主義，好想睇你表演

其實唔使講去到二戰，淨係日俄戰爭之後發生既日比谷燒打事件已經知日本平民係痴線，燒內務大臣官邸同派出所話，襲擊外國商人，話要繼續同俄國開戰，你話佢地愛好和平根本係笑話

一個社會只得一種人？

首先我們得看看二次世界大戰時的日本是怎樣的, 你可以這樣想像,
二次世界大戰時的日本, 很像現在的中國大陸. 那時候的日本人對於
戰爭是欠缺概念, 但極度強烈的民族主義盛行, 傳媒等都充斥著對行
使武力的期望. 到處都有一些愛國憤青.

中国有今日成就咪又係日本

如果當初打贏左又點會好似今日咁串想依埋中華民國

所以真係得談笑
無日本中国咪又係垃圾

大東亞時既日本人=今日既大中華膠

話當時日本有人唔係咁愛好和平，其實呢理人咪同今日既愛國憤青一樣
環球時報仲日日叫囂一戰一戰啦

二戰時既共產黨仲恐怖過今日
聽過神仙彈琴未？

當時安份守好满州，朝鮮,台灣咪好囉
打支那贏左走比佢同化啦

點解蒙古冇比同化 ，咪人講你又講，用吓腦

中國一早親美根本唔洗攪成咁
依家完全係倒退 過多一千年都係垃圾

蒙古無左大半個國家喎

無蘇聯無可能復國

咁你睇吓乜出現囉，元朝玩完，蒙古人冇做明朝人，重玩咗好耐吓

日本萬歲

唔覺得日本有任何歉意
政府想迴避，唔提
新一代更加唔知道歷史

你係咪調轉咗？二戰時共產黨好到成個中國buy佢唔buy國民黨喎
毛魔登基現出真面目之後先開始恐怖

當時訊息唔流通，當年蘇區大把恐怖野啦
上井岡山時既恐怖野你聽過未？

信息唔流通 ，大把鬼佬鬼婆做中共隨軍記者同醫生啦(依家叫中國人民的老朋友，記者有三個最出名合稱3s)，又唔見佢地反共

比我就唔撚再道歉
要道幾多歉先夠？
根本就唔係想要道歉

日文維基列o左38次官方道歉
英文維基就列o左53次官方道歉
中文維基道歉列表o既增編就o黎追上英文維基

而且所謂新一代要道咩歉？
唔通我要為土客大戰道歉？
要為過去一堆自己未經歷過o既戰爭道歉？
為南越國道歉？

無美國
日本霸緊成個亞洲啊

點解要對你有歉意？
依加呢代
你係受害人定佢係加害人？

只係唔同意篇文講日本有歉意
冇人想討論應唔應該

唔討論應唔應該有歉意
但就直接討論人地有冇歉意？
如果唔應該有歉意
咁你唔同意佢有歉意係咩一回事？
要人白白同你道歉
我睇緊乜
定你個腦有問題？

傳媒問題
睇tvb會睇到咩？

所以他們也會解釋自己不知情, 但同時不斷道歉
quoted from #1

我只係話我唔覺得佢地有不斷道歉
所以唔同意篇文...咁得唔得？

你好似assume左我係大中華膠死要日本道歉咁
事實上我唔care, 只係中立地講出事實
如果你可以比到source我睇日本有不斷道歉
咁我咪收皮囉

應唔應該道歉 <- 主觀
有冇歉意/道歉 <- 客觀
點解唔可以分開講

呢位巴打高質啲，我陣間再睇睇wiki

你之前講既係

“只係唔同意篇文講日本有歉意”

依加變成變成

“我只係話我唔覺得佢地有不斷道歉”
中立？ 主觀？
搬龍門就有你份
打咁多廢話出來
又話我認為你係大中華膠
不如話你自己腦有問題？

而且唔知道歷史o既係中國新一代 唔係日本新一代

原來係想講不斷道歉=/=有歉意
對唔住

咁咪即係變成佢地應唔應該要有歉意囉
咪即係我上一段講既問題囉
你又話唔應該討論佢地應唔應該有歉意
直接跳去話佢地冇歉意
佢地呢代點解要對中國有歉意？

我睇緊乜撚野

我無意討論應唔應該有歉意
原意係講唔覺佢地有不斷道歉

不過既然你問到
我會覺得唔應該
不過應該認識歷史，唔好刻意逃避

如果對方係尊重歷史
我諗日本都會尊重歷史既

咁我又覺得兩邊唔係睇緊對方頭，最多用黎做借口姐
每個國家都會有班人係想抹晒啲唔光彩嘅歷史
係睇呢班人掌唔掌權嘅姐
如果好似日本咁右翼話事，或者中國一言堂，就好難有改變

呢種唔係叫借口
自己做唔到就唔能夠叫人地做
好合理
又唔見日本會對美國對日歷史咁多野搞？

自己做唔到又唔一定唔能夠叫人做嘅
正如我唔洗識煮野食都可以話人煮得難食
傳統上就會話咁樣係冇資格話人or五十步笑百步
但邏輯上其實講唔通
變左細路仔嗌交

你個例子都有問題啦
如果要照用
應該係你自己唔煮野食
憑口要求人地煮？
而唔係唔識煮 對應話人難食
你例子都錯
而且呢樣唔係細佬仔嗌交
而係責任
國際社會係咁架啦
你做唔到憑咩要求人地做？
好似wto
你中國做唔到其他國做到既條件
咪比人話囉

霸左成個亞洲又點
冇美國人教導
咪又係垃圾

又係喎

到時人地做美國依加個位啦
點垃圾法

佢地本身就信共產主義
唔寫唔好睇既野是常識吧

人地日本一個島仔
都可以同成個美國抗衡
相反某國有咁大土地
咁多人
但就無所作為

科技呀
無美國睇住最多變俄羅斯咋

想透過tvb果班傳媒想認識真正o既世界 真係晒氣

但我唔係話維基好好 維基都好多親中派同中華膠 更激氣就係西人親中派

台畜佢地自己根本當日本神咁拜，
幫日本講好説話唔意外
利申:唔清楚日本人諗咩，但唔覺得台畜有正常智力

日本靠美國? 人地明治維新完己經脫亞入歐. 同美國打左舖勁o既.

支那個陣車尾燈都見唔到.

講緊現今既日本科技發達民主發展都係有美國照住
今日既日本先可以咁好

當年既日本自己都打到爛哂 美國本土呢?
你估霸哂成個亞洲美國仲會唔會輸出咁多科技俾日本

唔好用依家既日本同打杖既日本打飛機好冇

至於中國人DNA本身有問題 冇得救架啦